DOMANDA 1 : 
Ci sono i seguenti processi, in una situazione di lottery scheduling, con i seguenti ticket assegnati :
A - 3 ticket 
B - 2 ticket 
C - 9 ticket 
D - 5 ticked 
E - 1 ticket 
Lo scheduler deve selezionare un processo da far eseguire alla CPU, qual'è la probabilità in percentuale che B venga schedulato?

DOMANDA 2 :
Nell'algoritmo di scheduling  Multi-Level-Queue (MLQ), cosa succede se un processo A viene interrotto dalla scadenza del quanto temporale?

DOMANDA 3 : Quali svantaggi porta al sistema operativo l'implementazione dei kernel thread?

DOMANDA 4 : Rispetto al grafo di allocazione normale, il grafo di allocazione esteso (con gli archi di reclamo), permette la rilevazione di.....?

DOMANDA 5 : Se l'operazione di address binding avviene in compile time, per cambiare gli indirizzi è necessario ricaricare il programma in memoria : Vero o Falso?

DOMANDA 6 : Un processo di 250 KB deve essere swappato sul disco fisso che ha una velocità di trasferimento di 4 MBit/sec, quanto tempo impiega l'operazione?

DOMANDA 7 : quali sono i 3 diversi modi di gestire la coda dei messaggi riservata allo scambio di messaggi fra processi nel Message Passing ?

DOMANDA 8 : La segmentazione (senza paging) non sopperisce al problema della frammentazione esterna  : Vero o Falso?

DOMANDA 9 : Quando si deve selezionare una pagina da sostituire in un operazione di page replacement, non è importante nella scelta considerare a quale segmento appartiene la pagina da sostituire : Vero o Falso?

DOMANDA 10 : Il grado di multiprogrammazione : 
a - è proporzionale all'utilizzo/efficienza della CPU
b - è sempre inversamente proporzionale all'utilizzo/efficienza della CPU
c - può aumentare grazie alla paginazione
d - non può influire negativamente sull'utilizzo della CPU

DOMANDA 11 : Un processo che esegue una fork, dovrà attendere la terminazione del figlio per continuare l'esecuzione : Vero o Falso?

DOMANDA 12 : Il modello di sistema operativo Kernel Monolitico :
a - sicuro e  molto efficiente
b - sicuro ma  poco efficiente
c - poco sicuro ma molto efficiente
d - poco sicuro e poco efficiente

DOMANDA 13 : Cosa è una TRAP?

DOMANDA 14 : Due thread dello stesso processo, condividono lo stesso stack : Vero o Falso?

DOMANDA 15 : Calcolare il waiting time medio (ALGORITMO SJF PREEMPTIVE) :

	Arrival Time  |  Burst Time
-------------------------------------
A                 0                |               7
-------------------------------------
B                 0                |               8
-------------------------------------
C                 5                |               1
-------------------------------------
D                 7                |               5


DOMANDA 16 : Una memoria da 8KiB con word da 1 byte è suddivisa in frame fisici da 1KiB, ci sono 12 segmenti.
Quanti bit per l'indirizzo fisico? Quanti bit per l'indirizzo logico?

DOMANDA 17 : Le dimensioni del working set di un processo sono sempre correlate alla memoria che esso richiede : Vero o Falso?

DOMANDA 18 : L'obbiettivo del sampling è :
a - aumentare il grado di multiprogrammazione, nonostante abbassi l'utilizzo della CPU
b - evitare il sovraccarico dovuto al tener traccia della lista delle pagine richieste in un lasso di tempo ∆
c - aumentare  l'utilizzo della CPU, nonostante abbassi  il grado di multiprogrammazione
d - far coincidere il pi`u possibile la memoria che si concede ad un processo al suo effettivo working set

DOMANDA 19 : Nella gestione della memoria:
a-  il sistema che combina segmentazione e paginazione soffre di frammentazione esterna
b - il sistema che combina segmentazione e paginazione soffre di frammentazione interna
c - il sistema a segmentazione soffre di frammentazione esterna
d - il sistema a segmentazione incide sulle performance della CPU

DOMANDA 20 : Cos'è il Direct Memory Access Controller?

DOMANDA 21 : Si supponga di avere una memoria M di capacità pari a 8 KiB. Assumendo che l'indirizzamento avvenga 
con lunghezza di parola (word size) pari 8 bytes e che M utilizzi una gestione paginata con blocchi di dimensione pari a S = 256 bytes, quanti
 bit sono necessari per identificare l'indice di pagina (p) e l'offset (interno alla pagina), rispettivamente?

DOMANDA 22 :  Si supponga che il tempo di accesso alla memoria fisica sia tMA = 0,1 microsec. e che il tempo per la gestione di un page fault tFAULT 
sia pari a 9 000 microsec. Assumendo che il tempo medio di accesso alla memoria sia pari a 126 nanosec, qual è la probabilità p che si verifichi un page fault?

DOMANDA 23 : Si supponga che un processo P necessiti di un'area di memoria libera pari a 99 KiB per essere allocato in modo contiguo in memoria principale.
 Se la lista dei blocchi di memoria libera contiene i seguenti elementi: A, B, C, D, E, F, G  le cui dimensioni sono rispettivamente 190 KB, 200 KB, 60 KB, 350 Byte, 199 KiB, 150 KB e 125 KiB,
 quale blocco verrà allocato per P assumendo una politica Worst-Fit?


DOMANDA 24 : La distinzione fra user e kernel mode è necessaria per aumentare il grado di efficienza dell'OS : Vero o Falso?

DOMANDA 25 : A fronte di una chiamata di sistema, la Interrupt Vector table verrà indicizzata da : 
a - Un'apposita interfaccia che si occupa di trasferire tutte le interruzioni alla IVT
b - Un componente del Kernel noto come Dispatcher
c - Un'apposita interfaccia che si occupa di trasferire le system call alla IVT

DOMANDA 26 : Si elenchino i 3 differenti metodi per trasferire parametri al sistema operativo tramite le system call.

DOMANDA 27 : Il waiting time di un processo X dipende da : 
a - il burst time degli altri processi
b - L'algoritmo di scheduling adoperato 
c - Le richieste di I/O che fa X 
d - le richieste di I/O che fanno gli altri processi
è possibile selezionare più di una risposta, si deve argomentare.

DOMANDA 28 : Il medium term scheduler interagisce con la cache : Vero o Falso?

DOMANDA 29 : Il disk controller è : 
a - contenuto nel disco 
b - provvisto di una cache 
c - tutte le risposte sono corrette
d - in comunicazione con l'host controller 

DOMANDA 30 : Nel page replacement, lo svantaggio dell'algoritmo FIFO è : 
a -  potrebbe rimuovere pagine alla quale si accede frequentemente
b - è difficile da implementare 
c - Rende poco predicibili quali pagine potrebbero essere accedute

Le risposte sono sotto 


		|
		|
		|
    	          \/


------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
RISPOSTA  1 : 10%
RISPOSTA 2 : Viene schedulato il prossimo processo, ma il processo A non viene spostato in un altra coda
RISPOSTA 3 :  La complessità del Kernel aumenta significativamente.
RISPOSTA 4 : Uno stato unsafe
RISPOSTA 5 : Falso, è necessario ricompilare il programma.
RISPOSTA 6 : 500 millisecondi
RISPOSTA 7 : Zero Capacity, Bounded Capacity e Unbounded Capacity 
RISPOSTA 8 : Vero
RISPOSTA 9 : Falso, una segmento CODE non verrà modificato, è quindi una scelta più opportuna
RISPOSTA 10 : c - può aumentare grazie alla paginazione
RISPOSTA 11 : Falso
RISPOSTA 12 : c - poco sicuro ma molto efficiente
RISPOSTA 13 : eventi che causano lo switch da user a kernel mode
RISPOSTA 14  : Falso 
RISPOSTA 15 : 3.75
RISPOSTA 16 : Indirizzo fisico : 3(indice pagina)+10(offset), indirizzo logico 4(indice segmento)+3+10
RISPOSTA 17 : Falso, un processo può allocare un array da 1GB ma utilizzarne solo una piccola porzione
RISPOSTA 18 : b - evitare il sovraccarico dovuto al tener traccia della lista delle pagine richieste in un lasso di tempo ∆
RISPOSTA 19 : c - il sistema a segmentazione soffre di frammentazione esterna
RISPOSTA 20 : un mezzo di comunicazione, il suo scopo è quello di occuparsi di trasferire dati dalla memoria ai dispositivi di I/O evitando di  delegare tale compito alla CPU.
RISPOSTA 21 : pagina : 5 bit   	offset : 5 bit
RISPOSTA 22 :  circa 0.00028%
RISPOSTA 23 : Blocco E
RISPOSTA 24 : Falso, serve ad aumentare la sicurezza.
RISPOSTA 25 : c - Un'apposita interfaccia che si occupa di trasferire le system call alla IVT
RISPOSTA  26 : Registri, blocchi di memoria, stack
RISPOSTA 27 : a-b-d
RISPOSTA 28 : Falso
RISPOSTA 29 : c - tutte le risposte sono corrette
RISPOSTA 30 : a -  potrebbe rimuovere pagine alla quale si accede frequentemente

